---
layout: post
title: 2023 國泰CAP實習面試心得與紀錄
author: cdxvy30
categories: interview
tags: [interview]
---
## 為何要實習？為什麼投金融機構的IT部門而不是外商或科技業的相關部門？
其實本來短期內沒有投實習的打算，一來光是在Lab就接了兩個計劃(一個偏前端、一個偏後端)，二來按原本的規劃碩一下也有不少課要修，加上自己也有安排線上課程，所以『實習』這個以往在大學被拿來刷經歷(?)的選擇順位就排到相當後面，簡言之是以我目前Web開發的經歷和資工的修課背景我不認為足夠申請到好的實習；但進碩班之後有幸認識測量組的學長(也感謝學姊牽線，人脈真的重要...)，也是身在土木心在資工(軟工?)的強者(AWS校園大使)，因為知道學長之前有待過國泰CIP暑期實習收穫滿多，剛好滑FB時看到國泰在辦學期間的CAP敏捷實習，而且有自己想學的雲原生開發部門，所以就決定還是投看看，畢竟自己也在入門雲原生的路途上迷惘了一陣子(好吧可能滿久的，快一個學期)。

至於為何要投國泰，原因除了有待過的學長推薦，加上有剛好想去的部門(雲原生)，再來就是我認為暫時還沒辦法(也可能永遠無法qq)挑戰外商或純科技業的軟體工程實習，所以有這個相對外商或純科技業門檻較低的軟體工程實習機會，我覺得還是可以一試。至於能不能上倒不重要，畢竟看以往的CAP實習分享，不論是Dcard或是ptt也是不少四大四中資類的強者投遞(今年CAP好像第6屆, CIP應該更久一點)，其中印象最深刻的就是[這篇](https://www.ptt.cc/bbs/Soft_Job/M.1622228751.A.BC3.html)，據朋友說是倫敦Tiktok的大神...；加上面試前會先有線上的謎樣的適性(?)、邏輯、程式和英文測驗，而且照以往例慣例似乎這輪就會刷人(照今年低卡板上開的討論串，真的會刷人，我滿疑惑刷的點在哪)，所以這次投履歷我對自己的期待就是至少闖到面試輪而已，至少有機會了解一下IT部門面試會問什麼問題。

## 履歷投遞
看到這個計畫時已經是11/20左右的事情，而履歷只收到11/27，所以其實沒有太多時間準備(所以大家平常一定要勤於整理履歷或經歷啊誒！？也不用說每天，但至少每個月甚至每週可以抽空重點式整理，隨時可以面對突然開始招人的實習或工作機會)。

履歷採線上投遞，第一次進履歷系統填個人資訊時還很傻眼為何要填身高體重，趕快call out學長，才知道原來本土銀行審核都比較嚴謹(?)，會調查的資料比較多，但整體來說也不會非常麻煩；後面經歷的部分，有一個頁面是要填學歷、工作經歷(包括工作內容與心得簡述)、技能(證照、程式語言或開發工具)、語言(英文程度)，這裡我在技能卡了很久，很糾結某些語言到底要填生手、新手還是熟手(還有更高階的高手和專家，不過我完全沒有考慮填這兩個)，一方面怕填生手和新手HR根本不會想面試，一方面又怕填熟手面試時會被問倒，最後評估還是只有把最常用的`Node.js`, `PostgreSQL`, `Linux`, `Git`, `GitLab`, `GitHub`, `Postman`, `JavaScript`填熟手，其餘幾乎都是填新手，生手我只填了`Go`吧，算有練習過不過還沒嘗試寫成Web服務，語法也不熟，不過因為把雲原生排第一志願，沒寫過`Go`說不太過去。事後證明這裡的填寫依據對面試過程有一定影響(面試官真的會看)。

再來算是最麻煩的自我介紹，跟常見的一頁式履歷不同，國泰似乎就是鐵了心要你把自己介紹的越仔細越好，包括家庭背景、個性、學術發展、工作經歷、生涯目標、成就與傑出表現等這六大項分別開表格讓你填，字數上限1000，總共可以寫滿6000字，對於一個很不會唬爛的人(我)來說要寫多真的滿難的。雖然覺得要填這些資料很麻煩，而且內容跟前一部分的工作經歷有很大重疊(超懶得打字)，但當時想面試官應該會照著這份履歷去問，所以還是把專案實作的重點和成效做重點、條列式陳述(後來問學長是說能寫多最好，這點跟外商或科技業就不太一樣)。特別說一下在生涯目標的方面，因為目標是雲原生部門，所以我在這部分把未來寫得比較侷限於DevOps, SRE的方向，也因此後來在面試時有特別被問(後面會提到)，我認為這是要避免的事情，**不應該在履歷把路寫窄**，畢竟我的二三志願跟雲原生比較沒有直接關聯，但這也是因為原本沒有特別想去二三志願，只是填保險而已。

最後則是一些跟履歷無關的小問題，像是從哪裡得知實習資訊等等的，這裡我填了測量組學長的名字，不知道有沒有作用就是了XD。
最後的最後是要填志願序，我填的依序是：
  1. 雲原生技術工程師：每週至少2個整天，至少熟悉下列其中一種語言(Java, Python, Node.js, C#, Golang)，對研究有熱忱且能主動學習
  2. Java程式設計師(桃園)：每週至少3個整天，資工、資管相關系所尤佳，且具Java EE, JavaScript, HTML和SQL開發經驗。
  3. 微服務開發工程師(台中)：每週至少32小時，資工、資管相關系所尤佳，有Java/Python開發經驗，具微服務開發經驗尤佳。


## 線上測驗:適性+邏輯+英文+程式
11/27投出履歷之後，隔天就收到線上測驗的通知(所以一階嚴格來說是履歷+線上測驗審核，因為只要有投履歷應該就會收到測驗通知)，期限是11/30午夜前要完成，整體測驗時間預估3個小時，其中適性測驗30~40分鐘，邏輯和英文共75分鐘，程式則是50分鐘。

適性測驗有點像在玩人格測驗(之前很夯的16型人格測驗那種)，沒有正確答案，就照你個人選擇回答，題目主要都是職場上的一些情境題，比如說和同事意見不合時該怎麼做、不該做什麼，之類的。做完還很怕自己會不會因為某些行為不妥被刷掉，但這無從得知。

邏輯測驗可能是最難的環節，總共有三部分，依序是數字推理10分鐘26題、圖形推理15分鐘40題、數學計算30分鐘40題，考完覺得自己跟白痴一樣，數字推理我大概只做出1/2，其他因為會倒扣就沒寫，圖形推理好一點大概做出5/8(?)，數學計算不會太難幾乎是高中生能解決的程度，但有些題目有陷阱，所以時間內要算完還是滿有挑戰性(我好像差3~5題做完)。

本來以為會接著考英文，結果中間安插了程式測驗，只能硬著頭皮上；總共50分鐘50題，分別是計概、資料庫、Java OOP、JavaScript、Java EE，各部分都是10分鐘10題。計概範圍很廣，包括網路、OS、資料結構，但題數不多所以感覺起來也還好，事後回想OS大概佔了6題吧，剛好這學期有修OS，勉強可以應對，資結跟演算法各佔一題，網路則是兩題，都是基本常識就可過關，不需要修過課；資料庫的部分因為事前就有看網路上分享的考古方向，把DDL/DML/DCL的定義搞清楚、怎麼解死結、正規化的概念、ACID原則等等，基本上應該能10題全拿；Java OOP大概是最慘的部分，因為跟Java上次見面已經是三上的事情，當時對程式語言也不熟，所以對於Java熟悉度近趨於0，考完我也不知道他在考什麼XDDD；JS則是相對有把握的部分，主要考基本語法跟Debug；Java EE就只能憑感覺回答，畢竟完全沒用過這套框架(連Java都沒在寫怎麼可能用過)，基本上靠先查好的一些資料跟基本知識去猜框架的行為、特性等等。

英文測驗印象中是考15分鐘15題，三個題組的閱讀測驗吧(好像)，但因為考完程式其實已經超級累，沒有特別紀錄考了什麼。

這類型的測驗也許未來在外商或科技業比較不常見，但還是有機會遇到(聽說IBM也會做適性和邏輯)，如果遇到的話切記要讓自己的精神處於最佳狀態，並且盡量讓自己處於不會被打擾的空間，不然要連續盯著電腦看3個小時加思考其實滿累的，要是還要聽Lab的同學時不時的聊天大概會瘋掉。

## 面試
11/30完成線上測驗之後其實就一直在等面試消息，預計12/17號週六面試，低卡上也有人開討論板；以往似乎一週內就會收到通知，但看討論版上最快是到12/9號週五才有人收到通知(但我是沒收到)，10和11號其實也一直在刷低卡看有沒有人回報，但週末人資應該是沒有上班哈哈；到12/12號週一早上其實已經不抱太大希望，結果下午就收到通知。一開始聽到有兩個主管想面試我的時候還高興了一下，但下一秒馬上就失望了，因為想面的主管分別是二三志願；但到這裡我還抱著最後一點點希望，希望雲原生部門只是還沒公佈，所以又跑回低卡上問有沒有人收到雲原生的面試通知，結果原來整個討論串最早收到通知的(12/9)就是雲原生部門的QQ，也確認自己跟雲原生部門無緣TAT。

在面試前一天檢查面試須知時突然發現自己要面的專案變成三個！除了原本要面的Java後端和微服務開發之外，又多了一個全端工程師的職位要面，該專案一樣在台中，我猜應該跟微服務開發的專案是同個主管，面試內容相近所以才會這樣排吧...?不過因為是前一天晚上才發現，所以也沒時間打電話問，只能硬上；還好到現場就知道不用多面一場，只是兩個專案的內容會在同場面試一起問(但我當初志願根本沒有填全端的專案，因為看到是Vue.js，就沒特別填，主要還是想上雲原生啊啊啊)，我也沒多問為什麼當初沒填的志願突然變成要面，想說就多個經驗。

另外不得不說國泰是有在認真對待面試者，看起來應該是他們內部的人資，對面試者都非常親切，我的第一場面試被Delay了快5分鐘(因為前一個面試者被問滿多的)，人資(年輕的葛格?)就陪我在會議室外面等，問我會不會緊張、是哪裡人，我就老實說因為是第一次面所以多少有點緊張，結果後來人資陪我進會議室時竟然跟面試官說，對我好一點，因為我很緊張XDDD(當下有被背叛的感覺)。

### 第一場面試:Java後端(研發自動程式碼產生工具並導入WebPrototype)
面試官有三位，分別是主面試官、另一個人資(?)、PM。主面試官一開始笑笑的說聽說你很緊張，不知道為啥我反而有點卸下心防，說那是人資唬爛的我沒有緊張啦，然後主面試官就請我開始介紹自己+做過的專案+事蹟等等：

**_自我介紹+專案介紹+事蹟_**
我用一句話快速說明自己來自什麼科系、年級、人格特質，然後從人格特質帶到我開始學習建立Web，也就是大學專題實作的WebGIS，但主要著重在學到的技能(Node.js, Database, HTML, CSS, JavaScript)；接著帶到後來在Lab接的兩個案子，分別學到哪些技術跟對專案有什麼貢獻等等。這裡我好像忘記講3S創客競賽的內容，後面主面試官和PM也都沒有多問QQ。

**_可以詳細說明專題的目的嗎？_**
因為前一題我主要回答技術面但沒有特別講到專題要實現什麼目標或解決什麼問題，而面試官似乎對專題內容滿有興趣的，所以接著問了這題。

這題我簡單的說明國家目前在推行智慧國土，但有個很大的癥結點是多數的系統都還停留在靜態的地理資訊，甚至沒有三維資料的支援，所以專題的目的就是為了實現動態、即時的三維地理資訊圖台，並且做到資訊流通跟串連；但我沒有特別提到數位雙生，因為感覺會模糊焦點，且也沒把握把數位雙生解釋得非常清楚。

**_你提到專題是做WebGIS，那你可以進一步說明你們是用什麼坐標系嗎？有做什麼座標轉換？_**
我其實沒想到面試官竟然會想問這個，明明後面兩個案子和比賽有更多更值得問的，而且主面試官本來似乎想講你是不是用什麼WGS84，然後講到WG就卡住，後面還是我接著幫他講完的。

這裡我簡短的說明，做資料預處理時是在軟體內設定TWD97座標系，處理完後上傳到雲端，再透過JavaScript call URL and construct object把三維建物資料呈現在網頁中；面試官似乎一直以為我在做預處理時有另外寫script去轉換座標系，我也特別跟他說，沒有，我當初拿到的資料就是TWD97，所以不用特別做轉換，就算要，也只是在軟體裡面按幾個按鈕就解決的事情，而且座標系完全不是這個專題更不是這個面試的重點XDD，我不知道為何他那麼執著哈哈哈哈。

**_你提到目前在研究室的計畫是做工地安全檢測的App，可以詳細說明那個案子嗎？_**
終於有點正常的問題(欸不是)，而且這題其實很好回答，畢竟是熱騰騰手上目前的案子，所以就把計劃案的目標跟工作內容說明清楚而已。

**_那你目前在這個計畫的角色是什麼？你們如何分工？是如何做專案管理的？_**
這題回想起來有點BQ的味道，但我當下沒有發現。

分工的部分就說明計畫案下四個人概略的任務，並且說明沒有特別配專案負責人，因為每個人的進度算是獨立向老師彙報，接著就著重在App開發的前後端我是怎麼規劃開發進程、如何引入Git版控跟協作。

**_在這個案子你有沒有遇過什麼問題，例如意見不合之類的？你又是怎麼解決？_**
BQ無誤，也是到這裡我才意識到上一題原來就是BQ，而且感覺超硬要問XD。我也只進這個案子三個月不到，平常就是自己乖乖寫後端，要說有問題那也是做不出來跟薪水的問題而已XDD，但總不能這樣回答，所以還是硬把Git又搬出來用了一次。

這裡是回答說一開始在引入時Git和GitHub時前端負責人因為沒有用過Git所以有點反彈(其實沒有，根本馬上就接受)，所以我就用技術文件說明引入版控的好處，另外撰寫文件教導前端負責人如何協作與版控，最後也成功導入。只能說這題真的是在編故事，但應該編的還不錯，因為提到了我是透過寫技術文件(Markdown)去和前端負責人溝通如何協作，主面試官看起來還算滿意。

但同時也祈禱不要再硬問BQ，我會覺得很好笑。

接著換我也不確定是人資還是什麼職位的面試官，只問了兩個問題：
**_如果錄取交通上可否接受?_**
雖然很想問有沒有機會WFH，但因為前面也沒太多機會表現，不確定目前我在面試官心目中的分數怎麼樣，沒本錢這樣問(就算有我可能也不敢問，我就孬)。

事實上我面試前幾天是有稍微查過交通，看起來是還可接受，所以我就照實回答了我的通勤方案，應該也讓他們比較放心。

**_想從這個專案學到什麼？_**
我的回答滿直截了當的說，因為自己過去的開發經驗都沒有真正遇到協作上的衝突，連開branch都不需要(沒人跟我協作，我通常都是一個人默默做後端，偶爾還要幫忙一下前端)，因此希望可以學到敏捷開發的精神跟實際運作模式，之類的。這題我覺得其實答的不太好，當下有點是為了硬把自己的開發經驗跟敏捷掛上勾的感覺，才這樣回答，不然其實我覺得原因跟結果根本沒有多大關係XDD，只能說我對敏捷開發還不夠熟悉。

最後則是魔王PM，看起來就是技術仔，真的會抓起你的痛點問的那種。

**_我們的專案跟內部系統都是以Java開發，但我看你的經驗跟Java沒有太多關聯，可以說明一下嗎？_**
第一題直接直搗黃龍，差點原地去世，但還好想過這肯定會被問。

我這裡是很老實的說我上次學Java已經是兩年前的事情，但期間有透過修習資工的程設和資結來補足這方面的不足，包括OOP的概念、對程式的理解跟熟悉度，最後並說明了因為也學習過其他物件導向式的語言(Python, C++)，配合當初學習過Java的記憶，對自己有信心可以快速上手。

這個畢竟是硬傷，沒有的技能硬掰成有肯定馬上被拆穿，不如從其他面向證明自己的學習能力，是比較保險也正向的做法。

**_我看你的生涯規劃比較偏向SRE，也就是維運方面，那請問你對於程式開發有一樣的熱忱或興趣嗎？_**
這就跟上面寫履歷時提到的問題有關，真的不要把自己的規劃寫得太窄，尤其是在志願序有不同面向的職位時。

這裡的回答是先稍微修正面試官的講法，強調自己是想以後端開發為基礎，而後再去進一步學維運相關的技能，並希望能在職涯後期轉成SRE相關的職位，而不是一開始就朝著那個面向；後來再繞回來講程式開發，說明自己對程式開發的興趣，並說明自己認為程式開發是包括後端開發、維運等等技能的基礎(但其實我也不是很確定維運需要的技能樹，一直沒機會摸這塊qq)，所以並不是說對程式開發感到排斥，還是在寫履歷時比較沒有特別寫到那塊。

這題我覺得也是硬傷，因為當初目標是雲原生，就把維運相關的職涯規劃都寫過去，沒考慮到面其他職位時會有這個問題，但補救回答看PM的反應還算可接受。

**_你知不知道這個專案在做什麼？可以試著解釋看看嗎？_**
這個大概是最慘的一題，光看JD我很難描述這個專案實際想做什麼，除了最後的流程自動化比較有實務經驗之外，前面的如何自動化產生程式碼結合WebPrototype，有事先查過但沒看到太多相關的技術，我只能猜測這是比較面向內部系統的工具所以較難找到相關說明。

這題我是先說明自己較有把握的部分，像是自動化流程，包括CI/CD的了解以及實務經驗，並猜測性的說明前面自動化程式碼產生工具研發的可能目的與效益(節省開發成本)，然後反問PM，自己對於自動化程式碼產生工具和WebPrototype沒有相關經驗，可否請PM稍微解釋。還好PM很好心的開始詳細解說他們想達成的目標，講了快3~5分鐘吧，雖然聽完我還是不太能想像自動化程式碼產生的機制(包括DB資料表的連動)，但至少我覺得PM的反應是我不知道這個東西應該很正常(畢竟他也知道我只有一年的Web開發經驗?)。

**_你說在現在這個工地檢測App中有用到JWT這個套件，可以請你說明他的機制嗎？_**
也是滿技術取向的問題，但畢竟最近才實作過，所以應該答的還可以。

主要先說常見用到的是cookie/session機制去實作驗證，但jwt是使用token機制，可以真正實現REST無狀態的優點，並說明了我是如何在Node.js中用jwt套件生成token，讓用戶端在一定時效內是持有token並可與後端做驗證的，完成用戶註冊/登入/fetch data的流程。


12/17當天

## 心得